[震驚] 施政報告料聚焦土地供應 公私營合作釋地快惟需加緊把關

施政報告料聚焦土地供應 公私營合作釋地快惟需加緊把關

特首林鄭月娥將於下周公布新一份施政報告，在房屋事務上，相信將聚焦土地供應，在土地供應專責小組提出的18個選項中，以公私營合作新界農地能夠最快釋放土地供應。據了解，政府構思設雙重把關機制，除獨立委員會外，亦有政府部門參與審批，而公私營房屋比例亦設有彈性。

據估計目前發展商手上持有的新界農地至少1,000公頃，專責小組估計，透過公私營合作機制，可以在短中期及中長期分別釋放150公頃及300公頃土地。不過，專責小組的初步觀察報告，亦建議政府就公私營合作提出一個公平、公開和透明的機制以作社會討論。

據了解，構思中的公私營合作模式，將由發展商提出發展計劃，並證明當中有明顯的公眾利益，例如撥出一部分單位作公營房屋。而審批機構會採用雙重把關機制，將會設立獨立委員會，模式與土地及建設諮詢委員會類同，同時亦會有政府部門參與關於補地價等審批工作。

土諮會負責就規劃及土地等事項向政府提交意見，近年則審批興建天橋免補地價的計劃，例如發展商提交的天橋計劃，證明涉及公眾利益，有機會獲豁免補地價，否則要補足地價。

至於社會最為關注的公私營單位比例，現時較多聲音建議為公私5：5或7：3，兩者政府均會考慮，初步傾向會保留一些彈性，因應每宗個案當中政府基建投入的情況作決定，而當局日後亦有機會以細項目作為公私營合作試點或先導計劃。

在補地價問題方面，雖然政府明言不會有地價優惠，但仍然有不少細節未定。例如評估補地價時，應否提及政府在項目之中的基建投資等。

公私合作釋地快 擬採雙把關機制
獨立機構+政府部門參與 房屋比例具彈性

新一份施政報告將聚焦土地供應，而公私營合作能最快釋出土地供應。據了解，政府構思設雙重把關機制，除獨立委員會外，亦有政府部門參與審批，而公私營房屋比例亦設有彈性。

在土地供應專責小組提出的18個選項中，以公私營合作新界農地能夠最快釋放土地供應。目前發展商手上持有的新界農地至少1,000公頃，專責小組估計，透過公私營合作機制，可以在短中期及中長期分別釋放150公頃及300公頃土地。

早前專責小組的初步觀察報告，便建議政府就公私營合作提出一個公平、公開和透明的機制以作社會討論。

發展商計劃 須證符公眾利益

據了解，構思中的公私營合作模式，將由發展商提出發展計劃，並證明當中有明顯的公眾利益，例如撥出一部分單位作公營房屋。而審批機構會採用雙重把關機制，將會設立獨立委員會，模式與土地及建設諮詢委員會類同，同時亦會有政府部門參與關於補地價等審批工作。

土諮會負責就規劃及土地等事項向政府提交意見，近年則審批興建天橋免補地價的計劃，例如發展商提交的天橋計劃，證明涉及公眾利益，有機會獲豁免補地價，否則要補足地價。

至於社會最為關注的公私營單位比例，現時較多聲音建議為公私5：5或7：3，兩者政府均會考慮，初步傾向會保留一些彈性，因應每宗個案當中政府基建投入的情況作決定，而當局日後亦有機會以細項目作為公私營合作試點或先導計劃。

在補地價問題方面，雖然政府明言不會有地價優惠，但仍然有不少細節未定。例如評估補地價時，應否提及政府在項目之中的基建投資等。

鐵路上蓋項目 或作試點實行

其實早在上年施政報告公布時，特首林鄭月娥當時在電台節目亦有提及，私人發展商手上的土地有些地積比率很低，可透過政府提高地積比率，以鼓勵地產商興建其他類型單位，包括首置上車盤。政府設計一套高透明度的計劃，強調不會與發展商私下決定。

另一方面，昨日有報道指出，政府計劃在部分鐵路上蓋項目之中，透過地契條款，規定發展商除了興建私人住宅之外，亦須興建一部分的公營房屋。有機會以港鐵（00066）小蠔灣車廠，以及西鐵八鄉車廠作試點實行。

由於部分用地撥作建某比例的公營房屋，預計地價將作調整，扣除該部分單位的地價。根據資料顯示，小蠔灣車廠佔地30公頃，可提供約1.4萬伙供應，而八鄉車廠則佔地32.5公頃，可提供8,700伙，合共提供2.27萬伙供應，假若撥出一半作公營房屋，則涉及逾萬伙。